<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">ऊस रोग तपासणी</string>
    <string name="sugar">साखर</string>
    <string name="cane">ऊस</string>
    <string name="disease_detection">रोग शोधणे</string>
    <string name="select_img">प्रतिमा निवडण्यासाठी क्लिक करा</string>
    <string name="learn_more_about_it">याबद्दल अधिक जाणून घ्या</string>
    <string name="changelng">भाषा बदला</string>
    <string name="redStripCausesDesc">Colletotrichum falcatum (Glomerella tucumanensis) या बुरशीमुळे होतो. रोग चक्र पूर्ण होण्यासाठी उष्ण कोरडे हवामान आणि रोगजनकांच्या विकासासाठी ओले वातावरण. तापमान श्रेणी: 29.4 ते 31 अंश सेल्सिअस.</string>
    <string name="redStripDesc">रेड रॉट रोग, ज्याला ऊस पिकांचा कर्करोग देखील म्हणतात, संपूर्ण उभी पिके नष्ट करू शकतो. संसर्गामुळे उसाचे वजन 29 टक्क्यांनी कमी होते आणि परिणामी उसाची गुणवत्ता खराब होते. निरोगी उसाच्या तुलनेत रोगट उसामध्ये 25-75% सुक्रोज कमी होते. ऊस फुटल्यावर आंबट अल्कोहोलयुक्त वासासह उसाच्या आत लाल आणि पांढरे ठिपके दिसणे हे त्याचे वैशिष्ट्य आहे.</string>
    <string name="causes">कारणे</string>
    <string name="red_strip">लाल पट्टी</string>
    <string name="symptoms">लक्षणे</string>
    <string name="redStripSymptomsDesc">प्रभावित ऊस पानांचा रंग बदलून हिरवा ते केशरी आणि नंतर तिसर्‍या किंवा चौथ्या पानात पिवळा होतो. मग पाने खालून वरपर्यंत सुकायला लागतात. जर बुरशीचे बीजाणू पानाच्या मध्यभागातून पानाच्या आवरणात प्रवेश करतात, तर पानाच्या मध्यभागी देखील लालसर ठिपके दिसू शकतात. बाह्य लक्षणे संसर्गानंतर 16 - 21 दिवसांनंतर दिसतात आणि संपूर्ण ऊस सुकण्यास आणखी 10 दिवस लागतात जेव्हा प्रभावित ऊस फुटतो तेव्हा आतील भाग लालसर रंगाचा असतो आणि संपूर्ण उसाच्या लांबीवर मधूनमधून पांढर्‍या छटा येतात. काहीवेळा, उसाच्या आतील खड्डा काळ्या-तपकिरी द्रवाने भरलेला असतो आणि त्यात अल्कोहोलचा वास येतो.</string>
    <string name="treatment">उपचार</string>
    <string name="redStripTreatmentDesc">• सांस्कृतिक पद्धत: लाल रॉट नियंत्रित करण्याचा सर्वोत्तम मार्ग म्हणजे रोगमुक्त क्षेत्रात निरोगी रोपे लावण्यासाठी सेट निवडणे. लाल कुजलेल्या शेतात भात एका हंगामासाठी आणि इतर पिके दोन हंगामात फिरवावीत. Co 86032, Co 86249, CoSi 95071, CoG 93076, CoC 22, CoSi 6 आणि CoG 5 सारख्या शिफारस केलेल्या प्रतिरोधक आणि मध्यम प्रतिरोधक वाणांची वाढ करणे.
        • शारीरिक पद्धत: बाधित गठ्ठे लवकरात लवकर काढून टाकणे आणि कार्बेन्डाझिम 50 WP (1 ग्रॅम 1 लिटर पाण्यात) माती भिजवणे. मिश्रण शेतात हा रोग निदर्शनास आल्यास पाने व बेणे गोळा करून जाळून नष्ट करावेत.
        • रासायनिक पद्धत: लागवडीपूर्वी कार्बेन्डाझिम (कार्बेन्डाझिम ५० डब्ल्यूपी (0.5 ग्रॅम 1 लिटर पाण्यात) किंवा कार्बेन्डाझिम 25 डीएस (1 लिटर पाण्यात 1 ग्रॅम) आणि 250 लिटर पाण्यात 2.5 किलो युरियासह 250 लिटर पाण्यात बुरशीचा वापर करा. बाविस्तान, बेनोमिल, टॉपसिन आणि अरेटान सारखी विषारी रसायने 0.1 टक्के तापमानात 18 मिनिटांसाठी 52º सेल्सिअस तपमानावर डिपिंग सेटसाठी ज्यामुळे रॉट संसर्ग जवळजवळ पूर्णपणे नाहीसा झाला. अॅल्युमिनियम अल्कोक्साईड द्रावणाच्या उपचाराने लाल रॉटची प्रगती थांबविली किंवा कमी केली जाऊ शकते, जे पीएच मूल्य वाढवते आणि (पाण्याच्या उपस्थितीत) लेदरमध्ये बफरिंग अकार्बनिक अॅल्युमिनियम मीठ बनते.</string>
    <string name="leaf_scald">लीफ स्कॅल्ड</string>
    <string name="leafScaldDesc">लीफ स्कॅल्ड हा रोग आहे ज्यामुळे ऊसाचा मृत्यू होतो. त्यामुळे, त्याचा उसाच्या उत्पादनावर मोठा परिणाम होऊ शकतो आणि संवेदनाक्षम वाणांच्या लागवडीवर गंभीरपणे मर्यादा घालण्याची क्षमता आहे. हा रोग कपटी आहे कारण त्यात एक सुप्त (लक्षण नसलेला) कालावधी असू शकतो जो काही महिने आणि कधीकधी वर्षे टिकतो.</string>
    <string name="leafScaldCausesDesc">हा रोग Xanthomonas albilineans (Ashby) Dowson या जिवाणूमुळे होतो, जो उसाच्या झाडाच्या झायलेम (पाणी वाहतूक) वाहिन्यांना संक्रमित करतो. जीवाणू रॉडच्या आकाराचा असतो.</string>
    <string name="leafScaldSymptomsDesc">सुप्त अवस्था • काही प्रकारांमध्ये कोणतीही लक्षणे नसतानाही पानांची खळगी दीर्घकाळ (>12 महिने) अव्यक्त राहू शकते. तणावामुळे संक्रमित वनस्पती सुप्त अवस्थेतून क्रॉनिक किंवा तीव्र टप्प्यात जाण्यास प्रवृत्त करू शकते. क्रॉनिक टप्पा • लीफ स्कॅल्डमुळे पानांवर क्लोरोटिक (पांढरे) पट्टे आणि क्लोरोटिक टिश्यूचे ठिपके, देठाच्या पायथ्यापासून बाजूने शूट सुरू होणे आणि पानांचे टोक जळणे यासह अनेक लक्षणे उद्भवतात. जेव्हा देठ उघडे कापले जातात तेव्हा संवहनी बंडल नोड्समध्ये लाल असतात. पानांवरील पांढर्‍या पट्ट्यांमध्ये शिरेच्या बाजूने चालणारी पांढरी पेन्सिल रेषा असते; ही पेन्सिल लाइन लीफ स्कॅल्डसाठी विशिष्ट आहे. तीव्र टप्पा • काही अतिसंवेदनशील जातींमध्ये, लीफ स्कॅल्डमुळे संपूर्ण मल अचानक मृत्यू होतो. • सामान्यतः, मृत देठ काही क्रॉनिक स्टेज लक्षणे दर्शवितात, विशेषत: बाजूच्या कोंबांवर किंवा शोषकांवर. कोरड्या हवामानासारख्या तणावाखाली जेव्हा ऊस ठेवला जातो तेव्हा पानांच्या गळतीची लक्षणे दिसतात.</string>
    <string name="leafScaldTreatmentDesc">रोगापासून बचाव करणे आणि संवेदनाक्षम वाणांच्या जागी प्रतिरोधक वाणांचा वापर करणे हे लीफस्टॉल्सचे सर्वोत्तम नियंत्रण आहे. लीफ स्कॅल्ड हा एक सुप्त रोग असल्यामुळे, उत्पादकांनी प्रतिरोधक समजल्या जाणार्‍या वाणांमध्येही संसर्ग होण्याबाबत सतर्क असले पाहिजे. रोगकारक मारण्यासाठी उसाला दीर्घ गरम पाण्याची प्रक्रिया दिली जाऊ शकते. ऑस्ट्रेलियामध्ये, वाहत्या पाण्यात 24-तास प्रीसोक आणि त्यानंतर तीन तास 50°C (122°F) प्रक्रिया संक्रमित लागवड सामग्री साफ करण्यासाठी वापरली जाते. रॅटून स्टंटिंग रोगासाठी वापरले जाणारे दोन तासांचे 50°C (122°F) उपचार केवळ आंशिक नियंत्रण प्रदान करतात. ऊती संवर्धन प्रक्रियेतून मिळणारे रोगमुक्त बियाणे वापरल्यानेही रोगाचे नियंत्रण होते. रोगजनकांचा यांत्रिक प्रसार रोखण्यासाठी, यांत्रिक कापणी करणाऱ्या चाकूंसह सर्व ऊस कापण्याचे चाकू संशयित शेतातून येताना निर्जंतुकीकरण केले पाहिजेत. चाकूंचे निर्जंतुकीकरण लायसोल, अल्कोहोल किंवा ब्लीचचे पातळ केलेले द्रावण यांसारख्या योग्य अँटीसेप्टिक द्रावणात अनेक मिनिटे साफ करून आणि बुडवून पूर्ण केले जाऊ शकते. जर रोगकारक वायुमार्गाने प्रसारित केला गेला तर रोगमुक्त बियाणे क्षेत्र रोगमुक्त राहण्याच्या कालावधीवर देखील त्याचा प्रभाव पडतो. या रोगासाठी कोणतेही ज्ञात रासायनिक किंवा जैविक नियंत्रणे नाहीत.</string>
    <string name="rust">गंज</string>
    <string name="rustDesc">उसाच्या गंजाची पहिली लक्षणे म्हणजे लांबलचक, पिवळ्या रंगाचे पानांचे ठिपके, साधारण १ मिमी ते ४ मिमी लांबीचे. पानावरील ठिपके हळूहळू मोठे होतात आणि लालसर तपकिरी रंगाचे होतात. युरेमिया एपिडर्मिसच्या खाली विकसित होतो जेथे पानांचे डाग असतात.</string>
    <string name="rustCausesDesc">उसाचा तपकिरी गंज पुसिनिया मेलानोसेफला या बुरशीमुळे होतो</string>
    <string name="rustSymptomsDesc">सुरुवातीची लक्षणे म्हणजे लहान, लांबलचक पिवळसर ठिपके जे दोन्ही पानांच्या पृष्ठभागावर दिसतात. डाग लांबीमध्ये वाढतात आणि तपकिरी ते नारिंगी-तपकिरी किंवा लाल-तपकिरी रंगात बदलतात, ज्यामुळे मोठ्या, अनियमित नेक्रोटिक भाग एकत्र होतात आणि तयार होतात, त्यामुळे ते पानांचे बुरसटलेले स्वरूप दर्शवते. यामुळे पानांचा अकाली मृत्यू झाला</string>
    <string name="rustTreatmentDesc">• सांस्कृतिक पद्धत ऊसाच्या गंजावर नियंत्रण ठेवण्याचे उत्तम साधन म्हणजे प्रतिरोधक वाण वाढवणे सामान्यत: गंज लागण्याची शक्यता असते • रासायनिक पद्धतीने ट्रायडेमॉर्फ १.० लिटर किंवा मॅन्कोझेब २.० किलो/हेक्टर फवारणी करावी. एका फवारणीसाठी डायथेन एम ४५ @ २ ग्रॅम/लिटर वापरा. ट्रायझोल किंवा स्ट्रोबिल्युरिन किंवा पायराक्लोस्ट्रोबिन बुरशीनाशक @ 3 ग्रॅम/लिटर पाण्यात वापरावे.</string>
    <string name="healthy">निरोगी</string>
</resources>
