<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">गन्ना रोग का पता लगाना</string>
    <string name="sugar">चीनी</string>
    <string name="cane">बेंत</string>
    <string name="disease_detection">रोग का पता लगाना</string>
    <string name="select_img">एक छवि का चयन करने के लिए क्लिक करें</string>
    <string name="learn_more_about_it">इसके बारे में और जानें</string>
    <string name="changelng">भाषा बदलें</string>
    <string name="redStripCausesDesc">कोलेटोट्रिचम फाल्केटम (ग्लोमेरेला टुकुमेनेंसिस) कवक के कारण होता है। रोग चक्र को पूरा करने के लिए गर्म शुष्क मौसम और रोगजनकों के विकास के लिए गीली स्थितियां। तापमान सीमा: 29.4 से 31 डिग्री सेल्सियस।</string>
    <string name="redStripDesc">लाल सड़न रोग, जिसे गन्ने की फसल का कैंसर भी कहा जाता है, पूरी खड़ी फसल को नष्ट कर सकता है। संक्रमण गन्ने के वजन को 29 प्रतिशत तक कम कर सकता है और परिणामस्वरूप गन्ने की गुणवत्ता खराब हो सकती है। स्वस्थ गन्ने की तुलना में रोगग्रस्त गन्ने में 25–75% सुक्रोज कम होता है। यह बेंत के भीतर लाल और सफेद धब्बों के साथ-साथ खट्टी शराब की गंध के साथ बाधित होता है, जब गन्ना खुला होता है।</string>
    <string name="causes">कारण</string>
    <string name="red_strip">लाल पट्टी</string>
    <string name="symptoms">लक्षण</string>
    <string name="redStripSymptomsDesc">प्रभावित गन्नों में पत्ती के रंग में परिवर्तन, हरे से नारंगी और फिर तीसरी या चौथी पत्ती में पीला हो जाता है। फिर पत्तियाँ नीचे से ऊपर की ओर सूखने लगती हैं। यदि कवक के बीजाणु पत्ती की मध्यशिरा के माध्यम से पत्ती के खोल में प्रवेश करते हैं, तो पत्ती के मध्यशिरा के पीछे की ओर भी लाल धब्बे देखे जा सकते हैं। बाहरी लक्षण संक्रमण के 16 – 21 दिनों के बाद ही दिखाई देते हैं और पूरे गन्ने को सूखने में और 10 दिन लगते हैं जब प्रभावित गन्ना खुल जाता है, तो आंतरिक क्षेत्र बेंत की लंबाई में रुक-रुक कर सफेद रंग के साथ लाल रंग का होता है। कभी-कभी, गन्ने के अंदर का गूदा काले-भूरे रंग के तरल से भर जाता है और शराब की गंध का प्रदर्शन करता है</string>
    <string name="treatment">इलाज</string>
    <string name="redStripTreatmentDesc">• कल्चरल विधि: लाल सड़न को नियंत्रित करने का सबसे अच्छा तरीका रोग मुक्त क्षेत्र में स्वस्थ पौधों को लगाने के लिए सेट का चयन करना है। लाल सड़ांध प्रभावित खेत में एक मौसम में चावल और दो मौसम में अन्य फसलें उगाई जानी चाहिए। अनुशंसित प्रतिरोधी और मध्यम प्रतिरोधी किस्मों जैसे Co 86032, Co 86249, CoSi 95071, CoG 93076, CoC 22, CoSi 6 और CoG 5 को उगाना।
        • भौतिक विधि: प्रारंभिक अवस्था में प्रभावित गुच्छों को हटाना और कार्बेन्डाजिम 50 डब्ल्यूपी (1 लीटर पानी में 1 ग्राम) के साथ मिट्टी को भिगोना। कटे हुए सिरों और पूरे सेट को एक कवकनाशी घोल में डुबोया जाना चाहिए, जैसे कि एक प्रतिशत बोर्डो। मिश्रण। यदि यह रोग खेत में दिखाई दे तो पत्तियों और बेंतों को एकत्र कर जलाकर नष्ट कर देना चाहिए।
        • रासायनिक विधि: रोपण से पहले कार्बेन्डाजिम (कार्बेन्डाजिम 50 डब्ल्यूपी (1 लीटर पानी में 0.5 ग्राम) या कार्बेन्डाजिम 25 डीएस (1 लीटर पानी में 1 ग्राम) के साथ 250 लीटर पानी में 2.5 किलोग्राम यूरिया के साथ सेट उपचार अपनाएं। डिपिंग सेट के लिए 52ºC पर 18 मिनट के लिए बाविस्तान, बेनोमिल, टॉप्सिन और एर्टन जैसे जहरीले रसायनों ने सड़ांध संक्रमण को लगभग पूरी तरह से समाप्त कर दिया। एल्युमिनियम एल्कोक्साइड घोल के उपचार से लाल सड़न की प्रगति को रोका या धीमा किया जा सकता है, जो पीएच मान को बढ़ाता है और (पानी की उपस्थिति में) चमड़े में बफरिंग अकार्बनिक एल्यूमीनियम नमक बन जाता है।</string>
    <string name="leaf_scald">पत्ती का झुलसा</string>
    <string name="leafScaldDesc">लीफ स्कैल्ड एक ऐसी बीमारी है जो गन्ने की मौत का कारण बन सकती है। इसलिए, यह गन्ने की पैदावार पर बहुत प्रभाव डाल सकता है और अतिसंवेदनशील किस्मों की खेती को गंभीर रूप से सीमित करने की क्षमता रखता है। यह रोग कपटी है क्योंकि इसमें एक अव्यक्त (स्पर्शोन्मुख) अवधि हो सकती है जो महीनों और कभी-कभी वर्षों तक रहती है।</string>
    <string name="leafScaldCausesDesc">यह रोग जैंथोमोनस अल्बिलिनियंस (एशबी) डॉसन जीवाणु के कारण होता है, जो गन्ने के पौधे की जाइलम (जल परिवहन) वाहिकाओं को संक्रमित करता है। जीवाणु छड़ के आकार का होता है।</string>
    <string name="leafScaldSymptomsDesc"> लेटेंट फेज • लीफ स्कैल्ड कुछ किस्मों में बिना किसी लक्षण के लंबे समय (>12 महीने) तक अव्यक्त रह सकता है। तनाव संक्रमित पौधे को अव्यक्त चरण से जीर्ण या तीव्र चरण में जाने के लिए प्रेरित कर सकता है। चिरकालिक चरण • पत्तियों का झुलसना लक्षणों की एक श्रृंखला का कारण बनता है जिसमें पत्तियों पर क्लोरोटिक (सफ़ेद) धारियाँ और क्लोरोटिक ऊतक के पैच, डंठल के आधार पर साइड शूटिंग और पत्ती की युक्तियों का जलना शामिल है। जब तनों को काटकर खोला जाता है, तो संवहनी बंडल गांठों में लाल हो जाते हैं। पत्तियों पर सफेद धारियों के भीतर एक अच्छी तरह से परिभाषित सफेद पेंसिल लाइन होती है जो शिरा के साथ चलती है; यह पेंसिल लाइन लीफ स्कैल्ड के लिए विशिष्ट है। तीव्र चरण • कुछ अतिसंवेदनशील किस्मों में, पत्तों का झुलसना पूरे मल की अचानक मृत्यु का कारण बन सकता है। • आमतौर पर, मृत डंठल कुछ पुरानी अवस्था के लक्षण दिखाते हैं, विशेष रूप से साइड शूट या सकर्स पर। पत्तियों के झुलसने के लक्षण अक्सर तब प्रकट होते हैं जब गन्ने को दबाव में रखा जाता है जैसे शुष्क मौसम में।></string>
    <string name="leafScaldTreatmentDesc">लीफस्टॉक्स के लिए सबसे अच्छा नियंत्रण रोग को रोकना और प्रतिरोधी किस्मों के साथ अतिसंवेदनशील किस्मों को बदलना है। क्योंकि लीफ स्कैल्ड एक छिपी हुई बीमारी है, उत्पादकों को प्रतिरोधी समझी जाने वाली किस्मों में भी संक्रमण के लिए सतर्क रहना चाहिए। रोगज़नक़ को मारने के लिए बीज गन्ने को लंबे समय तक गर्म पानी का उपचार दिया जा सकता है। ऑस्ट्रेलिया में, संक्रमित रोपण सामग्री को साफ करने के लिए बहते पानी में 24 घंटे का प्रीसोक और उसके बाद तीन घंटे के 50°C (122°F) उपचार का उपयोग किया जाता है। पेड़ी बौनापन रोग के लिए इस्तेमाल किया जाने वाला दो घंटे का छोटा 50°C (122°F) उपचार केवल आंशिक नियंत्रण प्रदान करता है। टिश्यू कल्चर प्रक्रिया से प्राप्त रोगमुक्त बीज गन्ने के प्रयोग से भी रोग नियंत्रित होता है। रोगज़नक़ों के यांत्रिक प्रसार को रोकने के लिए, संदिग्ध खेतों से आने पर सभी बेंत काटने वाले चाकू, जिनमें मैकेनिकल हार्वेस्टर पर लगे चाकू भी शामिल हैं, को कीटाणुरहित किया जाना चाहिए। चाकुओं के कीटाणुशोधन को एक उपयुक्त एंटीसेप्टिक घोल, जैसे लाइसोल, अल्कोहल, या ब्लीच के पतला घोल में कई मिनट तक साफ करके और डुबो कर पूरा किया जा सकता है। यदि रोगज़नक़ हवाई रूप से प्रसारित होता है, तो यह रोग-मुक्त बीज क्षेत्रों को रोग-मुक्त रहने की अवधि को भी प्रभावित करता है। इस बीमारी के लिए कोई ज्ञात रासायनिक या जैविक नियंत्रण नहीं हैं।</string>
    <string name="rust">जंग</string>
    <string name="rustDesc">गन्ने के ज़ंग के पहले लक्षण लम्बे, पीले रंग के पत्तों के धब्बे होते हैं, जिनकी लंबाई लगभग 1 मिमी से 4 मिमी तक होती है। पत्ती के धब्बे धीरे-धीरे बड़े हो जाते हैं और लाल-भूरे रंग के हो जाते हैं। यूरेमिया एपिडर्मिस के नीचे विकसित होता है जहां पत्ती के धब्बे मौजूद होते हैं।</string>
    <string name="rustCausesDesc">गन्ने का भूरा रतुआ पक्सिनिया मेलानोसेफला नामक कवक के कारण होता है</string>
    <string name="rustSymptomsDesc">शुरुआती लक्षण छोटे, लंबे पीले रंग के धब्बे होते हैं जो पत्ती की दोनों सतहों पर दिखाई देते हैं। धब्बे लंबाई में बढ़ जाते हैं, और भूरे से नारंगी-भूरे या लाल-भूरे रंग में बदल जाते हैं, जो आपस में मिल जाते हैं और बड़े, अनियमित परिगलित क्षेत्र बन जाते हैं, इस प्रकार यह पत्ती की जंग लगी उपस्थिति को दर्शाता है। इसके परिणामस्वरूप अंततः पत्तियों की समय से पहले मृत्यु हो गई</string>
    <string name="rustTreatmentDesc">• कल्चरल विधि गन्ने की जंग के लिए प्रतिरोधी किस्मों को उगाना ही प्रतिरोधी किस्मों को उगाना है, प्रतिरोधी किस्मों जैसे Co 91010 (धनुष), Co 87025 (कल्याणी) का उपयोग करें प्रभावित पत्तियों को हटाकर तुरंत जला देना चाहिए। आमतौर पर जंग लगने की बहुत संभावना होती है • रासायनिक विधि ट्राइडेमोर्फ 1.0 लीटर या मैनकोजेब 2.0 किग्रा/हेक्टेयर का छिड़काव करें। एक छिड़काव के लिए डाइथेन एम 45 @ 2 ग्राम/लीटर का प्रयोग करें। ट्राईज़ोल या स्ट्रोबिल्यूरिन या पायराक्लोस्ट्रोबिन कवकनाशी @ 3 ग्राम/लीटर पानी का प्रयोग।</string>
    <string name="healthy">सेहतमंद</string>
</resources>
